% !TeX root = Protokoll.tex
\subsection{Vermessung der Moden}
Die zur Untersuchung der drei Moden aufgenommenen Reflektorspannungen für die rechten und linken Nullstellen 
sowie das Maximum der Amplitude sind in \cref{tab:Moden} eingetragen. Die Frequenz der jeweiligen Mode 
ist ebenfalls angegeben.
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Moden.tex}
\FloatBarrier
Die grafische Darstellung dieser Messwerte ist in \cref{fig:modenkurven} zusammen mit den angedeuteten 
Modenkurven gegeben.
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Modenkurven.tex}
\FloatBarrier
Die aufgenommenen Frequenzen und Reflektorspannungen bei denen die zu beobachtende Einsattelung im Maximum 
und dem linken und rechten Halbwert des Maximums lag, sind in \cref{tab:Elektrische Abstimmung} angegeben.
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Elektronische_Abstimmung.tex}
\FloatBarrier
Aus diesen lässt sich die elektrische Bandbreite $\Delta f_{\mathrm{E}}$, nach \eqref{eq:Bandbreite}, zu 
\begin{empheq}{equation}
	\Delta f_{\mathrm{E}} = \SI{72(1)}{MHz}
\end{empheq}
bestimmen. Aus dieser ergibt sich der Wert der Abstimmempfindlichkeit $E$ mit \eqref{eq:Abstimmempfindlichkeit} zu
\begin{empheq}{equation}
E = \SI{5(2)}{\MHz\per\volt}.
\end{empheq}
\subsection{Bestimmung der Frequenz und Dämpfung}\label{sec:Frequenz_Daempfung}

Die beiden Positionen der Minima und die am Frequenzmesser eingestellte Frequenz sind in \cref{tab:Frequenzmessung}
angegeben.
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Frequenzmessung.tex}
\FloatBarrier
Der doppelte Abstand der Minima entspricht der Wellenlänge im Hohlleiter $\lambda_g$. Diese ergibt sich 
mit den Messdaten zu 
\begin{empheq}{equation}
	\lambda_g = \SI{48.0(3)}{mm}.
\end{empheq}
Mit Hilfe von \eqref{eq:Hohlleiter_Frequenz} und der gemessenen Breite des Hohlleiters $a = \SI{22.70(5)}{mm}$
erhält man die Frequenz im Hohlleiter zu 
\begin{empheq}{equation}
f = \SI{909(3)e7}{Hz}.
\end{empheq}

Die aufgenommenen Messwerte für die Dämpfung am SWR-Meter und die Einstellung des Mikrometers sind
in \cref{tab:Daempfung} zusammen mit den entsprechenden Dämpfungen aus der Eichkurve des Dämpfungsglieds eingetragen.
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Daempfung.tex}
\FloatBarrier
Die Messwerte der Dämpfung am SWR-Meters sowie die der Eichkurve sind in \cref{fig:daempfung} grafisch dargestellt.  
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Daempfung.tex}
\FloatBarrier
\subsection{Bestimmung des Stehwellenverhältnisses}
In \cref{tab:SWR_Meter} sind die mit dem SWR-Meter gemessenen Werte des Stehwellenverhältnisses in Abhängigkeit der
Sondentiefe am Gleitschraubentransformator angegeben. 
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/SWR_Meter.tex}
\FloatBarrier
Die 3dB-Punkte um ein Minimum der Mikrowelle, die zur Bestimmung des Stehwellenverhältnisses gemessen wurden sind 
in \cref{tab:SWR_3dB_Methode} zusammen mit den Positionen zweier aufeinander folgender Minima angegeben. 
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/SWR_3dB_Methode.tex}
\FloatBarrier
Aus den Positionen der Minima lässt sich wie in \cref{sec:Frequenz_Daempfung} die Wellenlänge im Hohlleiter
als der doppelte Abstand der beiden Minima bestimmen.
Diese ergibt sich zu:
\begin{empheq}{equation}
\lambda_g = \SI{40.0(3)}{mm}	
\end{empheq} 
Mit dieser und den 3dB-Punkten kann nun das Stehwellenverhältnis nach \eqref{eq:SWR_3dB} bestimmt werden.
Man erhält den genäherten Wert des Stehwellenverhältnisses zu:
\begin{empheq}{equation}
S = \num{11.5(2)}
\end{empheq} 

Bei der Messung des Stehwellenverhältnisses mit der Abschwächer-Methode wurden die Dämpfungseinstellungen
$A1 = \SI{20}{dB}$ und $A2 = \SI{5}{dB}$ gemessen. Aus Gleichung \eqref{eq:SWR_Abschwaecher} berechnet sich 
das Stehwellenverhältnis $S$ zu:
\begin{empheq}{equation}
	S = \num{ 7.5(7)}	
\end{empheq} 