% !TeX root = Protokoll.tex
\subsection{Drehschieberpumpe}
In den Folgenden Abschnitten werden die, unter Verwendung der Drehschieberpumpe, aufgenommenen Messreihen 
zur Evakuierungskurve und der Leckratenmessung ausgewertet. Mit den Ergebnissen aus diesen, folgt im letzten Teil dieses 
Abschnitts die Betrachtung des Saugvermögens in Abhängigkeit des Druckes.

\subsubsection{Evakuierungskurve}
Die zur Bestimmung der Evakuierungskurve aufgenommenen Messwerte für den Druck
im Rezipienten sind in \cref{tab:Evakuierungskurve_Drehschieber} auch als logarithmierte
Werte zu finden. Für die Logarithmierung wurden der Maximaldruck $p_{0} =\SI{100(30)}{\milli\bar} $
und der in dieser Messreihe festgestellte Enddruck $p_{\mathrm{e}} =\SI{20(6)}{\micro\bar}$ verwendet.
Der Messfehler der Druckwerte wurde aufgrund der Herstellerangabe \cite{Pfeifer} mit \SI{30}{\percent} angenommen.
Neben den Messwerten für den Druck sind auch die, über die fünf Messungen, gemittelten Messwerte der Zeit 
angegeben. Der Messfehler der Zeit ist dabei für jeder der fünf Messungen mit $\sigma_{t} = \SI{1}{\s}$ als systematischer
Fehler angenommen, sodass sich dieser durch die Mittlung nicht verringert.

%Tabelle der Messwerte
\input{../Tabellen/Evakuierungskurve_Drehschieber}

In \cref{fig:evakuierungskurve_drehschieber_exp} sind die Messwerte für den Druck gegen die der Zeit aufgetragen,
sodass ich ein exponentieller Verlauf der Evakuierungskurve zeigt. Da ein solcher Verlauf, wie in 
\eqref{eq:Evakuierungskurve} hergeleitet, jedoch nur für ein konstantes Saugvermögen gilt, werden für dessen Bestimmung die logarithmierten Werte der Drücke gegen die Zeit aufgetragen.
In dieser Darstellung lassen sich drei Druckbereiche ausmachen,
in denen die Messwerte einen linearen Verlauf zeigen. Die grafische Darstellung der Messwerte und die 
Ausgleichesgeraden für den jeweiligen Druckbereich sind in den Abbildungen \ref{fig:evakuierungskurve_drehschieber_log_0} 
bis \ref{fig:evakuierungskurve_drehschieber_log_2} dargestellt.\\



{%Exponential-Darstellung der Messdaten
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Drehschieber_exp}
\FloatBarrier}

{%Logarithmische-Darstellung der Messdaten mit Fits
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Drehschieber_log_0}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Drehschieber_log_1}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Drehschieber_log_2}
\FloatBarrier}

Die durchgeführte Ausgleichsrechnung für eine lineare Funktion der Form 
\begin{empheq}{equation}
P_{i}(t) = a_{i} \cdot t + b_{i}
\end{empheq}
ergab für die drei Druckbereiche $i \in [1,2,3]$ die Parameter $a_{i}$ und $b_{i}$:
{%Kopierte Fit Ergebnisse
	%Fit im 1.Bereich
	%a =  -0.0590110020632 +/- 0.0068114313639
	%b =  0.92041914012 +/- 0.20517721592
	%Fit im 2.Bereich
	%a =  -0.0766523368479 +/- 0.00477396323738
	%b =  1.23548186669 +/- 0.343789112221
	%Fit im 3.Bereich
	%a =  -0.0139336543482 +/- 0.00211667511312
	%b =  -5.57400774906 +/- 0.335411241849
}
\addtocounter{equation}{-1}
\begin{subequations}
	\begin{empheq}{align}
	a_{1} &=\SI{-0.059(7)}{\per\s}\\ 
	b_{1} &=\SI{0.9(2)}{} \notag
	\end{empheq}	                                                                                  
	\begin{empheq}{align}
	a_{2} &=\SI{-0.077(5)}{\per\s}\\ 
	b_{2} &=\SI{1.2(3)}{} \notag
	\end{empheq}
	\begin{empheq}{align}
	a_{3} &=\SI{-0.014(2)}{\per\s}\\ 
	b_{3} &=\SI{-5.6(3)}{} \notag
	\end{empheq}	
\end{subequations}\\

Aus den Steigungen $a_{i}$ der Ausgleichsgeraden lässt sich nun das Saugvermögen der Drehschieberpumpe
in dem jeweiligen Druckbereich nach \eqref{eq:Saugvermoegen_Evakuierungskurve} berechnen.
Mit dem Volumen des Rezipienten in dieser Versuchsreihe $V_{\mathrm{evak,dreh}} = \SI{10.2(7)}{\l}$ ergibt sich 
damit für das Saugvermögen:
{%Kopierte Ergebnisse
%S0 =  0.600429548171 +/- 0.0792494597197
%S1 =  0.779927918028 +/- 0.0696560633085
%S2 =  0.141773186222 +/- 0.0233708675414
}

\begin{subequations}
	\begin{empheq}{align}
	S_{1} &=\SI{0.60(8)}{\l\per\s}\\ 
	S_{2} &=\SI{0.78(7)}{\l\per\s}\\ 
	S_{3} &=\SI{0.14(2)}{\l\per\s}
	\end{empheq}	
\end{subequations}

\subsubsection{Leckratenmessung}

Die Messwerte die in den vier Messreihen der Leckraten Messung aufgenommen wurden,
sind in \cref{tab:Leckratenmessung_Drehschieber_0} dargestellt. Wiederum sind
für den Messfehler des Drucks die Herstellerangabe \cite{Pfeifer} von \SI{30}{\percent} verwendet worden.
Als Zeiten sind die Mittelwerte der dreifach ausgeführten Messungen zusammen mit dem systematischen Fehler
angegeben.  

%Tabelle zur Leckratenmessung
\input{../Tabellen/Leckrate_Drehschieber}
\FloatBarrier
Die grafische Darstellung der jeweiligen Messreihe befindet sich in den Abbildungen \ref{fig:leckrate_drehschieber_0} 
bis \ref{fig:leckrate_drehschieber_3} jeweils zusammen mit einer durch lineare Ausgleichsrechnung bestimmten Geraden. 

{%Grafiken der Leckratenmessung
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Drehschieber_0}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Drehschieber_1}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Drehschieber_2}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Drehschieber_3}
\FloatBarrier}

Die durchgeführte lineare Ausgleichsrechnung für jede Messreihe ergab, für eine Gerade der Form
\begin{empheq}{equation}
p_{i}(t) = c_{i} \cdot t + d_{i},
\end{empheq}
die jeweiligen Fit-Parameter:


{% Kopierte Ergebnisse
% a =  0.00343320969805 +/- 0.000232609369483
% b =  0.16437881839 +/- 0.0194087844156
%Saugvermögen 0.35+/-0.05

%a =  0.00734136153034 +/- 0.000159807738651
%b =  0.267199767693 +/- 0.00806919876938
%Saugvermögen 0.37+/-0.05

%a =  0.0112064202218 +/- 0.00283513818665
%b =  0.534856097298 +/- 0.0781266429063
%Saugvermögen 0.29+/-0.08

%a =  0.0938182823124 +/- 0.000686074570844
%b =  0.786723830802 +/- 0.0263582331142
%Saugvermögen 1.19+/-0.14
}
\addtocounter{equation}{-1}

{%Mit Minipages 2x2
%\begin{subequations}
%	\begin{minipage}[]{0.5\textwidth}
%		\begin{empheq}{align}
%		c_{1} &=\SI{0.0034(2)}{\milli\bar\per\s}\\ 
%		d_{1} &=\SI{0.16(2)}{} 
%		\end{empheq}	                                                                                  
%		\begin{empheq}{align}
%		c_{2} &=\SI{0.0073(2)}{\milli\bar\per\s}\\ 
%		d_{2} &=\SI{0.267(8)}{} 
%		\end{empheq}
%	\end{minipage}
%	\begin{minipage}[c]{0.5\textwidth}
%		\begin{empheq}{align}
%		c_{3} &=\SI{0.011(3)}{\milli\bar\per\s}\\ 
%		d_{3} &=\SI{0.53(8)}{} 
%		\end{empheq}
%		\begin{empheq}{align}
%		c_{4} &=\SI{0.0938(7)}{\milli\bar\per\s}\\ 
%		d_{4} &=\SI{0.79(3)}{} 
%		\end{empheq}
%	\end{minipage}	
%\end{subequations}\\
}

\begin{subequations}
	\begin{empheq}{align}
	c_{1} &=\SI{0.0034(2)}{\milli\bar\per\s}\\ 
	d_{1} &=\SI{0.16(2)}{} \notag
	\end{empheq}	                                                                                  
	\begin{empheq}{align}
	c_{2} &=\SI{0.0073(2)}{\milli\bar\per\s}\\ 
	d_{2} &=\SI{0.267(8)}{} \notag
	\end{empheq}
	\begin{empheq}{align}
	c_{3} &=\SI{0.011(3)}{\milli\bar\per\s}\\ 
	d_{3} &=\SI{0.53(8)}{} \notag
	\end{empheq}
	\begin{empheq}{align}
	c_{4} &=\SI{0.0938(7)}{\milli\bar\per\s}\\ 
	d_{4} &=\SI{0.79(3)}{} \notag
	\end{empheq}	
\end{subequations}\\

Aus den berechneten Steigungen $c_{i}$ der Ausgleichsgeraden kann mit \eqref{eq:Saugvermoegen_Leckrate}
das Saugvermögen der Drehschieberpumpe bestimmt werden. Das dafür notwendige Volumen wurde aus
den Einzelvolumen der Bauteile zu $V_{\mathrm{Leck,dreh}} = \SI{10.2(7)}{\l}$ bestimmt und 
die jeweiligen Gleichgewichtsdrücke sind in den Grafiken in \cref{tab:Saugvermoegen_Drehschieber}
angegeben. Die Werte für das Saugvermögen ergeben sich damit zu:

\begin{subequations}
	\begin{empheq}{align}
	S_{1} &=\SI{0.35(5)}{\l\per\s}\\ 
	S_{2} &=\SI{0.37(5)}{\l\per\s}\\ 
	S_{3} &=\SI{0.29(8)}{\l\per\s}\\
	S_{3} &=\SI{1.2(1)}{\l\per\s}
	\end{empheq}	
\end{subequations}


\subsubsection{Saugvermögen}

Die in den vorherigen Messungen bestimmten Werte für das Saugvermögen der Drehschieberpumpe
sind zusammen mit dem jeweiligen Druck in \cref{tab:Saugvermoegen_Drehschieber} eingetragen
und in \cref{fig:saugvermögen_drehschieber} grafisch dargestellt.

%Tabelle zum Saugvermögen
\input{../Tabellen/Saugvermoegen_Drehschieber}


%Grafik des Saugvermögens
\input{../Grafiken/fig_Saugvermoegen_Drehschieber}
\FloatBarrier

\subsection{Turbopumpe}
In den Folgenden Abschnitten werden die, unter Verwendung der Turbopumpe, aufgenommenen Messreihen 
zur Evakuierungskurve und der Leckratenmessung ausgewertet. Mit den Ergebnissen aus diesen, folgt im letzten Teil dieses 
Abschnitts die Betrachtung des Saugvermögens in Abhängigkeit des Druckes.

\subsubsection{Evakuierungskurve}

%Tabelle der Messwerte
\input{../Tabellen/Evakuierungskurve_Turbo}

{%Exponential-Darstellung der Messdaten
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Turbo_exp}
\FloatBarrier}

{%Logarithmische-Darstellung der Messdaten mit Fits
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Turbo_log_0}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Turbo_log_1}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Evakuierungskurve_Turbo_log_2}
\FloatBarrier}

\subsubsection{Leckratenmessung}
% Tabelle der Lecktratenmessung
\input{../Tabellen/Leckrate_Turbo}

{%Grafiken der Leckratenmessung
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Turbo_0}
\FloatBarrier

\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Turbo_1}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Turbo_2}
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Leckrate_Turbo_3}
\FloatBarrier}

\subsubsection{Saugvermögen}
%Tabelle zum Saugvermögen
\input{../Tabellen/Saugvermoegen_Turbo}

%Grafik des Saugvermögens
\input{../Grafiken/fig_Saugvermoegen_Turbo}
\FloatBarrier









