% !TeX root = Protokoll.tex
\subsection{Bearbeitung der Resonanzkurven}

Für die Kalibrierung der aufgenommenen Resonanzkurve mussten die minimale $I_{min}$ und 
die maximale Stromstärke $I_{max}$ durch die Helmholtz-Spule notiert werden. Diese Messwerte
sind für die acht aufgenommenen Resonanzkurven in \cref{tab:messwerte_I} eingetragen.
Für die weitere Auswertung wurde der Betrag der Differenz jeweils für beide Orientierungen berechnet.

\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Messwerte_I.tex}
\FloatBarrier
  
\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Resonanzkurve_20555+_cut.tex}
\FloatBarrier


Zur Bestimmung der Magnetfeldstärke der Helmholtz-Spulen im Resonanzfall wurden die 
aufgenommenen Resonanzkurven vermessen. Dabei wurden in Relation zum Anfangspunkt 
der Kurve bei $I_{min}$ die Distanzen $d$ und $d_{res}$ zum Endpunkt $I_{max}$ und zur 
Resonanzstelle $I_{res}$ vermessen, dargestellt in \cref{fig:resonanzkurve_20555+_cut}.
Diese Messwerte befinden sich in \cref{tab:messwerte_X}.

\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Abstand.tex}
\FloatBarrier




Aus den Abständen zu den rechten Endpunkten der Resonanzkurven und den zuvor berechneten 
Differenzen des maximalen und des minimalen Spulenstroms kann die Änderung des Stroms
mit der Distanz auf dem Millimeterpapier $\tfrac{\Delta I}{d} $ bestimmt werden.
Hieraus kann nun mit 
\begin{empheq}{equation}
	I_{\mathrm{res}} = I_{\mathrm{min}} + \dfrac{\Delta I}{d} \cdot d_{\mathrm{res}}
\end{empheq}
die Stromstärke an der Resonanzstelle bestimmt werden. die entsprechenden Werte sind in 
\cref{tab:messwerte_d} zu finden.

\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Resonanz.tex}
\FloatBarrier
    
\subsection{Bestimmung der Stärke des Erdmagentfeldes}

Aus den berechneten Resonanzstromstärken lässt sich über \cref{eq:helmholtz} das entsprechende Magnetfeld
an der Resonanzstelle berechnen. Dieses setzt aus dem Magnetfeld der Helmholtz-Spule $B_{\mathrm{H}}$ und
dem Erdmagnetfeld $B_{\mathrm{E}}$ zusammen. Für parallele und antiparallele Ausrichtung dieser Magnetfelder ergeben sich die 
Magnetfeldstärken
\begin{empheq}{align}
	\label{eq:bpara}
	 B_{\mathrm{para}} &= B_{\mathrm{H}} + B_{\mathrm{E}},\\
	 \label{eq:banti}
	 B_{\mathrm{anti}} &= B_{\mathrm{H}} - B_{\mathrm{E}}.
\end{empheq}\\

Durch die Bestimmung des Erdmagnetfelds nach
\begin{empheq}{equation}
\label{eq:erdmagentfeld}
B_{\mathrm{E}} =  \dfrac{B_{\mathrm{para}} - B_{\mathrm{anti}}}{2},
\end{empheq}
lassen sich die Magnetfeldstärken der Helmholtz-Spule bestimmen.


Die aus dem Messwerten berechneten Werte sind in \cref{tab:messwerte_B} eingetragen.
Aus diesen Werten lässt sich aufgrund des Größenverhältnisses 
$B_{\mathrm{H,+}}$ < $B_{\mathrm{H,-}}$ schließen, dass der Index \enquote{-}
die antiparallele und \enquote{+} die parallele Ausrichtung zum Erdmagnetfeld
symbolisiert.


\FloatBarrier
\input{../Tabellen/Magnetfeld.tex}
\FloatBarrier

Aus den aufgenommenen Messwerten ergibt sich für die Stärke des Erdmagnetfeldes
\begin{empheq}{equation}
%(6.6+/-1.2)e-05
B_{\mathrm{E}} = \SI{70(10)}{\micro\tesla}.
\end{empheq}
Der angegebene Fehler stellt dabei die Standardabweichung vom Mittelwert dar.

\subsection{Bestimmung des Landé-Faktors des Elektrons}

Zur Bestimmung des Landé-Faktors des Elektrons werden die HF-Generator Frequenzen $f_e$ in \cref{fig:magnetfeld} gegen die Magnetfeldstärken
an den Resonanzstellen $B_{\mathrm{H}}$ aufgetragen. Dabei wurden die korrigierten Magnetfeldstärken verwendet aus denen das Erdmagnetfeld
herausgerechnet wurde. 
Diese Darstellung wird verwendet werden, da die beiden Größen $f_e$ und $B_{\mathrm{H}}$ einem linearen Zusammenhang nach
\cref{eq:energie} folgen. Aus dieser Gleichung ergibt sich, dass sich der Landé-Faktor des Elektrons mit der Steigung 
$a = g \dfrac{\mu_{\mathrm{B}}}{h}$ dieser Geraden 
zu
\begin{empheq}{equation}
g = 4\pi\dfrac{m_0}{e}a
\label{eq:lande}
\end{empheq}
ergibt.  


\FloatBarrier
\input{../Grafiken/fig_Magnetfeld.tex}
\FloatBarrier

Die durchgeführte lineare Regression lieferte die Steigung 
%a [MHz/T]  27170.5569932 +/- 2031.35133291
%b [MHz]    1.52051720938 +/- 1.29581585756
\addtocounter{equation}{-1}

	\begin{empheq}{equation}
	\label{eq:fit_a}
		a = \SI{27(2)}{\giga\hertz\per\tesla}.
	\end{empheq}


%Da die Ausgleichsgerade in \cref{fig:magnetfeld} der Form nach \eqref{eq:energie} entspricht ergibt 
%sich für die bestimmte Steigung
%\begin{empheq}{align*}
%	 a &= g \dfrac{\mu_{\mathrm{B}}}{h}\\ 
%	 &= \dfrac{g}{2} \dfrac{e}{m_0} \dfrac{\hbar}{h}.
%\end{empheq}
%Dadurch erhält man den Betrag des Landé-Faktor des Elektrons durch 
%\begin{empheq}{equation}
%g = 4\pi\dfrac{m_0}{e} \cdot a.
%\end{empheq}
Mit der bestimmten Steigung  \eqref{eq:fit_a} ergibt sich nach \cref{eq:lande} für den Landé-Faktor der Betrag
\begin{empheq}{equation}
g = \num{1.9(2)}.
\end{empheq}

