% !TeX root = Protokoll.tex
\subsection{Bestimmung der Kristallstrukturen}
Für die Bestimmung der Kristallstrukturen müssen die auf die Filmstreifen aufgenommenen Reflexe
mit den nicht verschwindenden Reflexen von kubischen Kristallstrukturen verglichen werden.
Aus der Bragg-Bedingung \eqref{eq:bragg} und der Gleichung \eqref{eq:netzebenen_d} erhält man 
durch Elimination des Netzebenenabstands $d$ und für Reflexe erster Ordnung $n = 1$ die Gleichung
für die Gitterkonstante $a$,
\begin{empheq}{align}
	a &= \frac{\lambda}{2\sin(\theta)}\sqrt{h^2+k^2+l^2}\\
	  \label{eq:gitterkonstante}
	  &= d_{\mathrm{bragg}} \cdot m.
\end{empheq} 
Aus der Konstanz der Gitterkonstante folgt nun, dass für allgemeine Netzebenenabstände $d_{\mathrm{bragg},i}$  und Faktoren $m_i$ 
aus den jeweiligen Millerschen Indizes
\begin{empheq}{equation}
d_{\mathrm{bragg},1} \cdot m_1= d_{\mathrm{bragg},i} \cdot m_i,
\end{empheq} 
folgt. Dabei ist $m_1$ der Faktor für die erste Netzebene mit nicht verschwindenden Reflexen und $d_{\mathrm{bragg},1}$ der 
entsprechende Netzebenenabstand. Daraus ergibt sich die Bedingung, die den Vergleich der aufgenommenen Messwerte mit 
bekannter Kristallstrukturen ermöglicht zu
\begin{empheq}{equation}
  \dfrac{d_{\mathrm{bragg},1}}{d_{\mathrm{bragg},i}}= \dfrac{ m_i}{m_1}.
  \label{eq:bedingung_vergleich}
\end{empheq}

Die Millerschen Indizes der Netzebenen nicht verschwindender Reflexe und der für den Vergleich mit den Messwerten 
benötigte Faktor $\sfrac{m_i}{m_1}$, sind in den Tabellen \ref{tab:reflexe_1_atom} und \ref{tab:reflexe_2_atom} angegeben.
\input{../Tabellen/Reflexe_1Atom}
\input{../Tabellen/Reflexe_2Atom}

Zur Bestimmung der Durchmesser der Beugungsringe auf den Filmstreifen, wurden die Abstände $x_1$ und $x_2$ der Reflexe zum 
jeweilig näheren Rand gemessen (siehe \cref{fig:messwerte}). Der Rand auf der Seite der Strahleintritts wird dabei als links und 
die Seite des -austritts als rechts bezeichnet.\\
Aus den aufgenommenen Messwerten lässt sich mittels $D = x_2 - x_1$ der
Durchmesser der Beugungsringe bestimmen. Mit dem Abstand von des Strahleintritts und -austritts $D_{\pi} = \SI{180}{\mm}$
lässt sich über $4\theta = D \cdot D_{\pi}$ der vierfache Beugungswinkel berechnen. Für die Abstände die vom linken Rand des 
Streifens gemessen wurden ergibt diese Rechnung $4\phi$, den Komplementwinkel zu $4\theta$, sodass man  $4\theta = 2\pi -4\phi$
erhält. \\
Die so errechneten Messwerte für die Probe sind in den Tabellen \ref{tab:probe_links} und \ref{tab:probe_rechts} dargestellt.
Die auf die gleiche Weise gemessenen Werte des untersuchten Salzes sind in den Tabellen \ref{tab:salz_links} und \ref{tab:salz_rechts}
zu finden.

\FloatBarrier
\input{../Grafiken/filmstreifen.tex}
\FloatBarrier

\input{../Tabellen/messwerte_probe_eintritt}
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/messwerte_probe_austritt}
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/messwerte_salz_eintritt}
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/messwerte_salz_austritt}
\FloatBarrier

Aus den berechneten Beugungswinkeln kann nun der Netzebenenabstand nach der Bragg-Bedingung \eqref{eq:bragg} bestimmt
werden. In \cref{tab:probe_braggabstand} ist zur Überprüfung der Bedingung \eqref{eq:bedingung_vergleich} auch jeweils der relative
Bragg-Abstand  $\tfrac{d_{\mathrm{bragg},1}}{d_{\mathrm{bragg},i}}$ angegeben. Die entsprechenden Werte für
das untersuchte Salz sind in \cref{tab:salz_braggabstand} dargestellt.

\input{../Tabellen/braggabstand_probe}
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/braggabstand_salz}
\FloatBarrier

Wie in \cref{tab:probe_braggabstand} gezeigt erfüllen die Werte $\sfrac{m_i}{m_1}$ des
flächenzentrierten Gitters die Bedingung \eqref{eq:bedingung_vergleich} mit nur geringen Abweichungen, die im 
Bereich der Fehler liegen.

Für das untersuchte Salz erfüllt die Cäsiumchlorid-Struktur die Bedingung \eqref{eq:bedingung_vergleich} 
am besten, wenn auch mit größeren Abweichungen als bei der untersuchten Probe.

\subsection{Bestimmung der Gitterkonstanten}

Mit den im vorherigen Abschnitt bestimmten Strukturen kann nun über \eqref{eq:gitterkonstante} die Gitterkonstante 
der untersuchten Substanzen bestimmte werden. Die für jeden Winkel erhaltenen Gitterkonstanten für die Probe sind
in \cref{tab:probe_gitterkonstante} und die des Salzes in \cref{tab:salz_gitterkonstante} zu finden.

\input{../Tabellen/gitterkonstante_probe}
\FloatBarrier
\input{../Tabellen/gitterkonstante_salz}
\FloatBarrier

Die Gitterkonstanten für Probe und Salz sind in \cref{fig:gitterkonstante_probe} beziehungsweise \cref{fig:gitterkonstante_salz} grafisch dargestellt. Mittels linearer Regression mit dem Ansatz 
\begin{empheq}{equation}
	a(x) =  \alpha \cdot x + a_0,
\end{empheq} 
erhält man die ebenfalls abgebildeten Geraden mit den Parametern,
\addtocounter{equation}{-1}
\begin{subequations}
	\begin{empheq}{align}
		\alpha_{\mathrm{Probe}} = \SI{-0.048(2)}{\angstrom},\\
		a_{0,\mathrm{Probe}} = \SI{3.620(8)}{\angstrom},
	\end{empheq}	
	\begin{empheq}{align}
		\alpha_{\mathrm{Salz}} = \SI{0.4(2)}{\angstrom},\\
		a_{0,\mathrm{Salz}} = \SI{3.1(1)}{\angstrom}.
	\end{empheq}
\end{subequations}

Damit ergibt sich für die Probe eine Gitterkonstante von $a_{\mathrm{Probe}} = \SI{3.620(8)}{\angstrom}$
und für das Salz die Gitterkonstante $a_{\mathrm{Salz}} = \SI{3.1(1)}{\angstrom}$.


\input{../Grafiken/fig_Gitterkonstante_Probe}
\FloatBarrier

\input{../Grafiken/fig_Gitterkonstante_Salz}
\FloatBarrier
