% !TeX root = Protokoll.tex

Für die durchgeführten Modulationen und Demodulationen wurde jeweils ein Spannungsgenerator für 
die Träger- und die Modulationsspannung verwendet. Das Frequenzspektrum dieser Generatoren bei einer 
festgelegten Grundfrequenz ist für die Trägerspannung in \cref{fig:traegerspannungoberwellen} und für 
die Modulationsspannung in \cref{fig:modulationsspannungoberwellen} dargestellt. Hervor gehoben sind 
jeweils die festgelegte Grundschwingung und eine der zusätzlich im Spektrum vorhandenen Oberschwingungen.  

\input{../Grafiken/fig_TraegerspannungOberwellen.tex}

\input{../Grafiken/fig_ModulationsspannungOberwellen.tex}

An diesen Spektren ist zu erkennen, dass bereits die von den Generatoren erzeugten Spannungen mehr 
als nur eine Frequenz enthalten. Es ist somit davon auszugehen, dass durch diese Störterme verursacht
werden, die die Qualität der durchgeführten Modulationen negativ beeinflussen. 

\subsection{Amplitudenmodulation von Spannungen}

Die unter Verwendung des Ringmodulators erzeugte, amplitudenmodulierte Spannung mit Trägerunterdrückung 
ist in \cref{fig:amplituden_modulierte_spannung_ohne_traeger} dargestellt. Für die Erzeugung dieser Spannung
wurden die folgenden Werte für Amplitude $\hat{U}$ und Frequenz $\omega$ der Träger- und Modulationsspannung
eingestellt.
\begin{empheq}{alignat=2}
	\label{eq:ausgangswerte_ohne_traeger}
	\hat{U}_{\text{T}} &= \SI{968}{\milli\volt} \quad
	\omega_{\text{T}} &= \SI{1.000}{\mega\hertz} \\
	\hat{U}_{\text{M}} &= \SI{301}{\milli\volt} \quad \notag
	\omega_{\text{M}} &= \SI{43}{\kilo\hertz}
\end{empheq}
 
Nach \cref{eq:amplituden_moduliert_ohne_traeger} hat eine auf diese Art modulierte Spannung die Gestalt einer
Schwebung, welche in der angegebene Abbildung zu erkennen ist.

\input{../Grafiken/fig_Amplituden_Modulierte_Spannung_ohne_Traeger.tex}

In der \cref{fig:frequenzspektrum_b_ampmodulierttraegerunterdrueckung} ist das Spektrum dieser
amplitudenmodulierten Spannung dargestellt. In \cref{fig:frequenzspektrum_b_ampmodulierttraegerunterdrueckung_0}
ist die trotz Trägerunterdrückung vorhandene Trägerspannung und in 
\cref{fig:frequenzspektrum_b_ampmodulierttraegerunterdrueckung_1} der Frequenzunterschied der ersten beiden 
Seitenbänder hervorgehoben. 

\input{../Grafiken/fig_Frequenzspektrum_b_AmpModuliertTraegerunterdrueckung.tex}

Das Auftreten der stark gedämpften Trägerfrequenz ist dabei auf eine nicht 
ideale Multiplikation der Spannungen durch den Ringmodulator zurückzuführen. 
Anhand des dargestellten Frequenzunterschieds zeigt sich, dass die beiden Seitenbänder bei den erwarteten 
Frequenzen $\omega_{\text{T}} \pm \omega_{\text{M}}$ liegen.


Die Amplitudenmodulation mit Trägerabstrahlung, die mit Hilfe einer Germanium-Diode durchgeführt wurde 
lieferte die in \cref{fig:amplituden_modulierte_spannung_mit_traeger} gezeigte Spannung.
Für die Erzeugung wurden die folgenden Werte der Ausgangsspannungen verwendet.

\begin{empheq}{alignat=2}
\label{eq:ausgangswerte_mit_traeger}
\hat{U}_{\text{T}} &= \SI{938}{\milli\volt} \quad
\omega_{\text{T}} &= \SI{1.988}{\mega\hertz} \\
\hat{U}_{\text{M}} &= \SI{100}{\milli\volt} \quad \notag
\omega_{\text{M}} &= \SI{93.8}{\kilo\hertz}
\end{empheq} 


\input{../Grafiken/fig_Amplituden_Modulierte_Spannung_mit_Traeger.tex}

Die Verwendung einer Diode führt dazu, dass die unteren Halbwellen der Spannung abgeschnitten werden, 
sodass die Modulation nur noch an der Variation der Amplitude der oberen Halbwellen erkennbar ist.
Für die Bestimmung des Modulationsgrades $m$ aus der Zeitabhängigkeit der modulierten Spannung
wurden diese Amplituden in \cref{fig:amplituden_modulierte_spannung_mit_traeger_modulationsgrad}
einzeln dargestellt. Ferner wurden jeweils die lokalen Extrema der Amplitude hervorgehoben und
aus diesen Werten jeweils der Mittelwert für Minimum und Maximum zu
\begin{empheq}{align*}
	\mean{\hat{U}_{\text{min}}} &= \SI{0.083(1)}{\volt}\\
	\mean{\hat{U}_{\text{max}}} &= \SI{0.1154(4)}{\volt},
\end{empheq}
bestimmt. Nach den in \cref{fig:modulationsgrad_amplitude}
dargestellten Gleichungen und den hier bestimmten Werten folgt für den Modulationsgrad
\begin{empheq}{equation}
	m = \frac{\mean{\hat{U}_{\text{max}}} - \mean{\hat{U}_{\text{min}}}}{\mean{\hat{U}_{\text{max}}} + \mean{\hat{U}_{\text{min}}}} = \num{0.164(6)}.
\end{empheq}  


%U_min = 0.0829+/-0.0010
%U_max = 0.1154+/-0.0004ein
%m = 0.164+/-0.006

\input{../Grafiken/fig_Amplituden_Modulierte_Spannung_mit_Traeger_Modulationsgrad.tex}

Das Frequenzspektrum der modulierten Spannung ist in \cref{fig:frequenzspektrum_c_ampmodulierttraeger}
gezeigt. Aus \cref{fig:frequenzspektrum_c_ampmodulierttraeger_differenz} ist erkennbar, dass die 
Seitenbänder der Modulation wie zuvor bei den erwarteten Frequenzen 
$\omega_{\text{T}} \pm \omega_{\text{M}}$ liegen. Aus den Abbildungen \ref{fig:frequenzspektrum_c_ampmodulierttraeger_oberwellen_0}  und \ref{fig:frequenzspektrum_c_ampmodulierttraeger_oberwellen_1} wird ersichtlich, dass wegen 
der nicht linearen Kennlinie der Diode mit der die Modulation durchgeführt wurde Oberschwingungen 
der Trägerfrequenz auftreten. Ein zusätzlicher Beitrag stammt von den Oberschwingungen die bereits in den 
Ausgangsspannungen vorhanden waren.  
 
\input{../Grafiken/fig_Frequenzspektrum_c_AmpModuliertTraeger.tex}

Für die Bestimmung des Modulationsgrad aus dem Spektrum werden die Amplituden der Grundschwingung \ref{fig:frequenzspektrum_c_ampmodulierttraeger_oberwellen_0} und die Amplitude der Seitenbänder 
\ref{fig:frequenzspektrum_c_ampmodulierttraeger} benötigt. 
Der Leistungspegel der Grundschwingung ist mit $L_{\text{P,T}}= \SI{-25.56}{dBm}$ angeben. Aus der Einteilung der
$y$-Richtung des Frequenzanalysators (\SI{13}{dB/}) lässt sich der Leistungspegel der Seitenbänder 
durch nachmessen auf $L_{\text{P,T$\pm$M}}= \SI{-46.56}{dBm}$ bestimmen.
Der Leistungspegel gibt das logarithmierte Verhältnis der Leistung zu $P_{0} = \SI{1}{\milli\watt}$ an.
Damit folgt für die Leistung,
\begin{empheq}{equation}
	P = \exp(\frac{L_{p}}{10}) \cdot P_{0}.
\end{empheq}
Die Leistung ist nun proportional zum Quadrat der Amplitude der Spannung, sodass
sich für die gesuchten Amplituden,
\begin{empheq}{align*}
\hat{U}_{\text{T}} &\propto \SI{0.053}{\volt}\\
\hat{U}_{\text{T$\pm$M}} &\propto \SI{0.005}{\volt},
\end{empheq}
ergibt. Aus der \cref{fig:Frequenzspektrum} und den berechneten Werten folgt für den Modulationsgrad
\begin{empheq}{equation}
m = \frac{2\cdot\hat{U}_{\text{T$\pm$M}}}{\hat{U}_{\text{T}}}= \num{0.178}.
\label{eq:modulationsgrad_frequenz}
\end{empheq} 
Diese Berechnung kann durchgeführt werden, da die Proportionalitätskonstante für die Spannungen jeweils
die gleiche ist, sodass diese sich bei der Division der Spannungen kürzt.   

Wird die Berechnung nach \cref{eq:modulationsgrad_frequenz} mit den Einstellungen 
\eqref{eq:ausgangswerte_mit_traeger} durchgeführt so ergibt sich ein Modulationsgrad von 
$m = \num{0.213}$, welcher in der gleichen Größenordnung wie die zuvor bestimmten Werte liegt. 

%Spannung(Träger): 0.0527229861423 V
%Spannung(Modulation): 0.00469894108605 V
%Modulationsgrad: 0.178250187627

\subsection{Demodulation von Amplitudenmodulierten Spannungen}

Vor der Verwendung des Ringmodulators für die Demodulation einer amplitudenmodulierten Spannung.
soll zunächst die Abhängigkeit der Gleichspannung am Ausgang X des Ringmodulators von der Phase
$\varphi$ zwischen den Wechselspannungen an den Eingängen R und L betrachtet werden. Die 
zu diesem Zweck aufgenommenen Messwerte sind in \cref{fig:phasenempfindlicher_gleichrichter} 
mit entsprechender Ausgleichskurve der Gestalt
\begin{empheq}{equation}
	U(\varphi) = a \cdot cos(\varphi + b), 
\end{empheq}
aufgetragen. Die Ausgleichsrechnung ergab die Parameter
\addtocounter{equation}{-1}
\begin{subequations}
\begin{empheq}{align}
	a &= \SI{89(2)}{\milli\volt}\\
	b &= \SI{0.05(2)}{rad} = \SI{3(1)}{\degree}.
\end{empheq}
\end{subequations}

%Amplitude: 89.1+/-1.6
%Phase: 0.048+/-0.018 2.8+/-1.0

\input{../Grafiken/fig_Phasenempfindlicher_Gleichrichter.tex}

Die Demodulation einer amplitudenmodulierten Spannung\footnote{Unter Verwendung der Einstellungen 
\eqref{eq:ausgangswerte_ohne_traeger} erzeugt.} mit der Ringmodulatorschaltung
liefert die in \cref{fig:amplituden_modulation_ring_demodulation} dargestellte Spannung.
Zum Vergleich ist zusätzlich die ursprüngliche Modulationsspannung dargestellt. 
Es zeigt sich, dass die beiden Spannungen in ihrer Zeitabhängigkeit sehr ähnlich sind, jedoch tritt zwischen 
Modulationsspannung und der demodulierter Spannung eine Phase auf. Diese lässt sich durch die unterschiedlichen
Laufzeiten der Spannungen in den verwendeten Kabeln erklären, die sowohl von der Frequenz der Spannung als auch 
von der Länge der Kabel selbst abhängt. 

\input{../Grafiken/fig_Amplituden_Modulation_Ring_Demodulation.tex}

Die Demodulation der amplitudenmodulierten Spannung\footnote{Unter Verwendung der Einstellungen 
	\eqref{eq:ausgangswerte_ohne_traeger} erzeugt.} mit einer Diode liefert
nach der Diode die in \cref{fig:amplituden_modulation_diode_demodulation_gleichrichter}
dargestellte Spannung. Die Spannung an dem nachgeschalteten Tiefpass kann in 
\cref{fig:amplituden_modulation_diode_demodulation_tiefpass} betrachtet werden.
Der Spannungsverlauf nach der Diode zeigt, wie zu erwarten ist, dass die unteren Halbwellen 
durch die Diode unterdrückt werden. Im Vergleich zur Modulationsspannung zeigt sich
ferner, dass die Amplitude der übrigen Halbwellen mit der Modulationsfrequenz variiert.
Der nachgeschaltete Tiefpass wird nun dazu verwendet,
die Frequenzen oberhalb der Modulationsfrequenz zu unterdrücken, sodass man diese 
lediglich Phasenverschoben und in diesem Fall stark abgeschwächt zurückerhält.
Die Abschwächung ist dabei auf die Widerstände in den verwendeten Schaltungen zurückzuführen.

\input{../Grafiken/fig_Amplituden_Modulation_Diode_Demodulation_Gleichrichter.tex}

\input{../Grafiken/fig_Amplituden_Modulation_Diode_Demodulation_Tiefpass.tex}



\subsection{Frequenzmodulation von Spannungen}\label{sec:Frequenzmodulation}

Für die Frequenzmodulation der Trägerspannung werden die beiden Seitenbänder einer 
Amplitudenmodulation (mit einem Ringmodulator) und die 
um $\tfrac{\pi}{2}$ phasenverschobene Trägerspannung benötigt.
Für die Spannungen wurden die folgenden Einstellungen verwendet.
\begin{empheq}{alignat=2}
\label{eq:ausgangswerte_frequenz}
\hat{U}_{\text{T}} &= \SI{969}{\milli\volt} \quad
\omega_{\text{T}} &= \SI{1.000}{\mega\hertz} \\
\hat{U}_{\text{M}} &= \SI{580}{\milli\volt} \quad \notag
\omega_{\text{M}} &= \SI{43}{\kilo\hertz}
\end{empheq} 

In \cref{fig:frequenz_modulierte_spannung} ist die entsprechende Ergebnisspannung 
dargestellt. Die Frequenzvariation ist, trotz des geringen Maßes, an den Abständen 
der Nulldurchgänge der Spannung zu erkennen. Desweiteren lässt sich ebenfalls eine 
geringe Variation in der Amplitude feststellen. Dies lässt darauf schließen, dass 
die Phasenverschiebung nicht exakt um $\tfrac{\pi}{2}$ durchgeführt wurde.
Dies führt aufgrund des trigonometrischen Additionstheorems
\begin{empheq}{equation}
	\cos(\omega t \pm \varphi) = \cos(\omega t)\cos(\varphi) \mp \sin(\omega t)\sin(\varphi)
\end{empheq}
zu nicht verschwindenden Kosinusanteilen und damit zu einem geringen Maß an Amplitudenmodulation.

\input{../Grafiken/fig_Frequenz_Modulierte_Spannung.tex}

In \cref{fig:frequenzspektrum_d_freqmoduliert} ist das Frequenzspektrum dieser
frequenzmodulierten Spannung dargestellt. In \cref{fig:frequenzspektrum_d_freqmoduliert_0}
ist die Trägerfrequenz hervorgehoben, während die Abbildungen \ref{fig:frequenzspektrum_d_freqmoduliert_1}
und \ref{fig:frequenzspektrum_d_freqmoduliert_2} die Frequenzunterschiede der ersten und zweiten Seitenbänder 
aufzeigen. Aus diesen Abbildungen ist ersichtlich, dass die Seitenbänder bei den erwarteten Frequenzen
$\omega_{\text{T}} \pm n\omega_{\text{M}}$ liegen. Da nicht nur die erste Ordnung an Seitenbändern auftritt,
ist außerdem festzustellen, dass die Frequenzmodulation keinen geringen Frequenzhub besitzt. Neben dieser
Ursache tragen auch die Oberschwingungen in den verwendeten Eingangsspannungen zum Auftreten dieser Frequenzen
bei.   
\input{../Grafiken/fig_Frequenzspektrum_d_FreqModuliert.tex}

Aus der in \cref{fig:frequenz_modulation_d_phasenvariation} dargestellten periodischen Phasenvariation
kann die maximale Frequenzvariation als Breite der abgebildeten "Verschmierung" bestimmt werden.

\input{../Grafiken/fig_Frequenz_Modulation_d_Phasenvariation.tex}

Mit einer Kante im Ursprung und der anderen auf der ersten Einteilung in x-Richtung ergibt sich die 
Breite der Kurve aus der dargestellten Achseneinteilung zu 
\begin{empheq}{equation}
  \Delta t = \SI{360}{\nano\second}.
\end{empheq}



Entsprechend folgt durch bilden des Kehrbruches die maximale Frequenzvariation und damit der Frequenzhub
\begin{empheq}{equation}
\Delta f = \frac{1}{\Delta t} = \SI{2.778}{\mega\hertz}.
\end{empheq}

Aus \cref{eq:frequenzhub} folgt damit der Modulationsgrad dieser frequenzmodulierten Spannung,
\begin{empheq}{equation}
	m = \num{2.778}.
\end{empheq}
Wie bereits das Frequenzspektrum \cref{fig:frequenzspektrum_d_freqmoduliert} vermuten ließ,
ist der Modulationsgrad dieser Spannung nicht gering im Sinne der Ungleichung $m\tfrac{\omega_{\text{T}}}{\omega_{\text{M}}} << 1$.




\subsection{Demodulation von frequenzmodulierten Spannungen}

Die Demodulation der frequenzmodulierten Spannung aus \cref{sec:Frequenzmodulation} erfolgt
unter Verwendung eines Schwingkreises, der diese in eine Amplitudenmodulation überführt, und eines
Tiefpasses. Die Spannung die sich nach der Umwandlung in eine Amplitudenmodulation ergibt ist in 
\cref{fig:frequenz_moduliert_demodulation_amplitude} gezeigt. Die Spannung die an dem nachgeschalteten 
Tiefpass abgegriffen wird ist in \cref{fig:frequenz_moduliert_demodulation} dargestellt.


\input{../Grafiken/fig_Frequenz_Moduliert_Demodulation_Amplitude.tex}
\input{../Grafiken/fig_Frequenz_Moduliert_Demodulation.tex}

Der Verlauf der Amplitudenmodulation zeigt Abweichungen von dem einer Schwebung, der hier 
wie in \cref{eq:amplituden_moduliert_ohne_traeger} zu erwarten ist. Dies lässt auf eine ungenaue 
Einstellung des Schwingkreises schließen, wodurch weitere Frequenzen in der Amplitudenmodulation auftreten.
Die Spannung nach dem Tiefpass hat im Vergleich zur ursprünglichen Modulationsspannung eine sehr stark verringerte
Amplitude und die doppelte Frequenz. Die starke Dämpfung der Spannung ist auf die Widerstände der verwendeten 
Schaltung zurückzuführen. Der Unterschied in der Frequenz ist dadurch zu begründen, dass mit dem verwendeten 
Tiefpass alle Frequenzen über der doppelten Modulationsfrequenz unterdrückt wurden, deren auftreten wiederum durch 
die ungenaue Amplitudenmodulation begründet werden kann. Durch eine weitere Verringerung der Grenzfrequenz des
Tiefpasses konnte keine demodulierte Spannung mehr gemessen werden, da deren Amplitude mit diesen Einstellungen 
zu stark verringert wurde.