% !TeX root = Protokoll.tex

Für die Untersuchung der Materialien der drei tomographierten Würfel wurden mit Hilfe des Szintillationsdetektors
und des Multichannel Analyser die Spektren der Gamma-Strahlung nach der Durchdringung des jeweiligen Würfels
aufgenommen. Eines dieser Spektren ist in \cref{fig:spektrum_block_1_messung_5_0_350_histogram_intervall} dargestellt.
In dieser Abbildung ist der Bereich des Gesamtenergie-Peaks farblich hervorgehoben. Über diesen Bereich 
der Kanäle von 250 bis 310 wurden die gemessenen Hits jeder Messreihe integriert. Da die Integration immer über 
diesen Bereich durchgeführt wird sind die gemessenen Anzahlen proportional zur Intensität der gemessenen Strahlung.
Diese Werte befinden sich 
für jede verwendete Projektion in den Tabellen \ref{tab:Messung_I1},\ref{tab:Messung_I2} und \ref{tab:Messung_I3}. 
Die Werte in \cref{tab:Messung_I0} wurden bei der Messung des holen Aluminiumwürfels aufgenommen, um 
einen Referenzwert $I_{0}$ bestimmen zu können.
 
\input{../Grafiken/fig_Spektrum_Block_1_Messung_5_0_350_histogram_intervall.tex} 

\input{../Tabellen/Messung_I0.tex}

  
Durch Mittlung der Messwerte der Referenzmessung ergibt sich eine Referenzanzahl von $I_{0} = \num{29374(171)}$ 
und eine gemittelte Messzeit von $\overline{t_{0}} = \SI{119.642}{\second}$. Diese Messzeit wird im weiteren dazu
verwendet, die Referenzmessung jeweils auf die Messzeit der drei folgenden Messreihen zu normieren.
Diese Normierung auf die Projektion $j$ einer Messreihe erfolgt nach
\begin{empheq}{equation}
	I_{0,j} = I_{0} \cdot \frac{t_{j}}{\overline{t_{0}}}.
\end{empheq}

Die logarithmierten Verhältnisse dieser normierten Referenzanzahl und der jeweiligen Anzahlen aus den durchgeführten 
Messreihen, die sich durch 
\begin{empheq}{equation}
N_{j} = \ln(\frac{I_{0,j}}{I_j})
\end{empheq}

berechnen, sind in \cref{tab:Messung_Verhaeltnis} angegeben.
Über die in \cref{eq:KleinsteQuadrate} dargestellte \enquote{Methode der Kleinsten Quadrate} ergeben sich die in 
\cref{tab:Absorbtionskoeffizienten} eingetragenen Absorptionskoeffizienten. Die angegebene Fehler wurden 
entsprechend nach \cref{eq:KleinsteQuadrateFehler} bestimmt.


\input{../Tabellen/Messung_I1.tex}

\input{../Tabellen/Messung_I2.tex}

\input{../Tabellen/Messung_I3.tex}

\input{../Tabellen/Messung_Verhaeltnis.tex}

\input{../Tabellen/Absorbtionskoeffizienten.tex}

Da die ersten beiden Messreihen mit Würfeln durchgeführt wurden, die nur aus einem Material bestehen,
ergeben sich die Absorptionskoeffizienten dieser Materialien durch Mittlung der neun bestimmten Absorptionskoeffizienten zu 
\begin{empheq}{align}
\overline{\mu}_{W1} &= \SI{0.505(3)}{\per\centi\metre} \\
\overline{\mu}_{W2} &= \SI{0.902(3)}{\per\centi\metre} .
\end{empheq}

Im Vergleich der Messergebnisse mit den Literaturwerten zeigt sich, dass keines der Materialien 
eindeutig zugeordnet werden kann. Jedoch ist durch die Größenordnung der bestimmten Absorptionskoeffizienten
anzunehmen, dass es sich bei Würfel 1 um das Material Eisen oder Messing und bei Würfel 2 um Blei handelt.   
Unterzieht man die neun Absorptionskoeffizienten der Elementarwürfel in Würfel 3 dem selben Vergleich,
so ergibt sich die Zuordnung der Materialien zu den Elementarwürfeln in \cref{tab:Materialien_Block3}.



\input{../Tabellen/Materialien.tex}

\input{../Tabellen/Material_Block3.tex}